港大學者籲傳媒用真相抗紅線

節錄

港大學者籲傳媒用真相抗紅線

【本報訊】港版國安法對香港傳媒界造成寒蟬效應，記者協會形容香港新聞自由已到危急存亡之秋。港大新聞及傳媒研究中心總監Keith B. Richburg（圖）在校方的每月通訊指出，國安法條文是刻意含糊，造成人人自危的狀態，但他勉勵同業及學生，要堅守原則，用優秀的報道測試底線，而非自我審查。

Richburg表示，他們特別關注國安法第9條及54條。第9條條文規定，香港特區應當通過學校、社會團體、媒體、網絡等展開國家安全教育，提高香港居民的國家安全識和守法意識。第54條列明，駐港國安公署、外交部駐港特派員公署會同香港政府採取必要措施，加強對外國際組織駐港機構和新聞機構的管理和服務。

第43條的《實施細則》進一步規定，警務人員可在無手令的情況下進入私人處所搜證。警方亦可要求有關單位移除「危害國家安全」的信息，及提供相關資料，違者可被判罰款十萬元及監禁一年。Richburg說：「有人甚至會問，香港未來還有沒有新聞學？」

轟國安法刻意含糊散播恐懼

相關新聞：拒簽「一中」 駐港台辦五組長剩一人

Richburg批評，國安法條文刻。。。。。。。。。。。。。，「我們的任務是培訓下一代記者，以新聞學的國際模範啟導他們。」

Richburg續說，。。。。。。。。。。。。。「新聞學的任務是向公職人員及有權力的機構問責，香港自由最大的危險是記者出於恐懼的自我審查，我們無意這樣做，也不會教導學生這樣做。」

他認為，香港的記者需要學習新的運作模式，像中國大陸或其他極權及傳媒被打壓的局部民主國家的同業一樣。「記者要保持最高敏感度，以保護資料及資料來源的身份。」他以避免違反侮辱國王的泰國記者及防範褻瀆回教的馬來西亞記者為例。

「中國是世上對記者限制最嚴的國家之一，但仍有人揭露新疆維吾爾集中營及武漢的病毒疫情。」Richburg說，香港新聞業的前景就端視記者如何自處。他指大家要麼俯首稱臣，自設紅線，自我審查；要麼大家堅守下去，向規限推進，以有事實基礎、資料翔實、難以反駁的報道測試底線。「直至有人告訴我們不可以，我們仍會繼續堅守下去，我們不會改變，也不會另覓他途。」

港大自己都染紅咗，唔係邊會出現員工走佬美國求救